Il \emph{reduced avarege cluster size}, è la dimensione media dei cluster senza considerare i cluster di dimensione massima diviso per la somma delle dimensioni di tutti i cluster. Dal punto di vista matematico può essere descritta come:
\[
RACS = \frac{\displaystyle  \sum_{s\neq s_{max} } s(s n_s)}{\displaystyle \sum_s s n_s}
\]
dove \emph{s} è la dimensione del cluster, \emph{s\ped{max}} è la dimensione del cluster di dimensione massima e \emph{n\ped{s}} è il numero di cluster di dimensione \emph{s}.

Si consideri che questo calcolo introduce un errore $\Delta v_{perc}$, esso può essere calcolato grazie allo scarto quadratico medio, come già si era anticipato:

\[ \Delta RACS = \frac{\sigma}{\sqrt{N_{prove}}} \]

Analizzando il calcolo del \emph{RACS} si constata che però che questo tiene in considerazione tutti quanti i cluster massimi. Ciò potrebbe dare perturbazione, sebbene sia abbastanza improbabile che ciò accada, se non al di sotto del valore di soglia.

Per togliere comunque questo genere di perturbazioni si è deciso di modificare il calcolo del \emph{RACS}:

\[
RACS* = \frac{\displaystyle  (\sum_{s } s^2 n_s) - s_{max}^2}{\displaystyle \sum_s s n_s}
\]

In questo modo infatti, verrà conteggiato un solo cluster massimo, contando gli altri cluster massimi come se fossero cluster di dimensione più piccola. Se fossero stati tutti considerati massimi il \emph{RACS} si sarebbe comportato come se il cluster massimo fosse uno solo e avesse dimensione $ n_{s_{max}} s_{max} $.

Spiegato il motivo che ha spinto a modificare il calcolo, è bene parlare del comportamento che il \emph{RACS} assume.

Il cluster massimo viene conteggiato unicamente nel denominatore, divenendo lui stesso il \virgolette{peso} che lo fa variare considerevolmente. \`{E} per questo motivo che il RACS è un buon indice per permettere di individuare il valore della soglia di percolazione.

Al numeratore, invece, i pesi sono le dimensioni dei cluster più piccoli.

Grazie ai pesi del numeratore e denominatore si ha una crescita prima del valore di soglia: il cluster massimo sta inglobando in sé stesso gli altri cluster più piccoli. Ciò implica che dei pesi al numeratore vengano tolti, e che il peso del denominatore aumenti.

Una volta raggiunta la soglia, invece, il \emph{RACS} calerà a picco: questo perché non ci saranno più cluster più piccoli del cluster massimo con peso rilevante. Mentre il peso del denominatore aumenterà.

Si conti che esso assomiglia alla derivata del segnale della percolazione, infatti l'importante nel calcolo del \emph{RACS} corrisponde a quando questo cala. 

Si presentano qui sotto dei risultati ottenuti calcolando il \emph{RACS} per valore di $ L = 10, 50, 100, 200, 500 $.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/RACS/RACSL10.eps}
%\caption{RACS con L = 50.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/RACS/RACSL50.eps}
%\caption{RACS con L = 50.}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/RACS/RACSL100.eps}
%\caption{RACS con L = 100.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/RACS/RACSL200.eps}
%\caption{RACS con L = 500.}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/RACS/RACSL500.eps}
%\caption{RACS con L = 1000.}
\end{figure}

Identificato all'incirca il valore del \emph{RACS} si è deciso di entrare ulteriormente nel dettaglio, così da vedere se si è in grado di restringere l'intervallo della soglia di percolazione.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Zoom/Zoom2A.eps}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/Zoom/Zoom2B.eps}
\end{figure}

Il massimo ottenuto corrisponde a 0.59. Osservando meglio il grafico, però, si nota che dopo quel valore non si ha subito una caduta a picco del \emph{RACS}: questo ci può far pensare che il valore di soglia possa essere compreso fra 0.590 e 0.595.

Abbiamo pertanto ristretto l'intervallo a cui eravamo giusti tramite l'analisi della frequenza di percolazione.